\chapter{Absorbtion et émission de la lumière}

  \section{Interaction lumière-matière à l'échelle quantique}

    \subsection{Les différents processus \cite{bup655}}


    Absorbtion, émission spontanée, émission stimulée. Schéma des niveaux
    quantiques.

    Phases, polarisation, direction, largeur de la raie. Pas de dégénérescence.

    \subsection{Équations d'Einstein \cite{bup655}}


    Bilan des trois processus. Parler d'unités. Ordres de grandeur.

    \subsection{Relations entre les coefficients \cite{bup655}}


    Eq. thermique, Maxwell-Boltzmann sur les populations. Donné la
    loi de Plank, on obtient une relation entre A10 et B10 et B01. Transfert de
    puissance de l'atome vers le champ P {\textless} 0 tant que N1 {\textless}
    N0. Comment avoir N0 {\textgreater} N1 pour former un laser ?

  \section{Lasers (Masers 1654, Lasers 1956)}

    \subsection{Pompage optique \cite{bup655}}


    Système à 3 niveaux, éq diff sur les populations (couplées), écrire N1 =
    a\emph{N0, a {\textgreater} 1, bingo.}

    \subsection{Cavité Fabry-Perrot \cite{bup655}}


    Schéma, intéretn graph de transmitance. Avoir en tête le système à 4
    niveaux du He\-Ne, \textbf{BUP} \emph{Les différents lasers, tout un
    horizon}

\begin{draft}
    \begin{itemize}
        \item Attention,
            il faut dire que
            tous les processus (en réalité)
            ne sont pas radiatifs.
            On peut absorber un photon,
            et libérer cette énergie
            par émission d'un phonon.
        \item On peut montrer l'expérience
            de la résonance de lampes à sodium.
        \item On peut montrer l'absorbtion
            d'une solution de KMNO4
            (mais il faut réfléchir
            à ce qu'on en dit
            car ici c'est plutôt
            une bande d'absorbtion moléculaire,
            et la réémission
            est probablement non radiative).
        \item Quand on parle
            de pertes de puissance
            dans le cas de l'absorbtion,
            on parle de pertes
            dans la direction du rayon incident.
        \item À partir de $\dd N = 0$
            on peut retrouver la loi de Planck
            (ou quelque chose de proche,
            avec des coefficents en termes de A10 etc.).
        \item La densité spectrale du rayonnement
            dont on parle
            n'est pas toujours celle du corps noir.
            C'est le cas
            quand le rayonnement
            est à l'équilibre thermique.
        \item Même pour le maser
            il faut une inversion de population.
    \end{itemize}
\end{draft}
